\chapter{\LaTeX 解体}

  \subsection{\LaTeX 流の定義}

マクロの \va{制御綴}にアルファベット\pp{のカテゴリーコードを与えられた}
以外の文字、例えばアットマーク `@'やコロン `:' などが含まれていると、カ
テゴリーコードが異なるので、正しく定義できません。
\begin{inputex}
\def\h@ge!h@ge{ほげほげ}
\end{inputex}
上記の \cmd{h@ge!h@ge} は アットマークのカテゴリコードが変更されて
いたとしても感嘆符 `!' にて文字の区切りができるので、 \cmd{h@ge} と
その後には \str{!h@ge} が必ず伴って用いられるという意味になってしまいま
す。

どのような記号が含まれていても、その\va{制御綴}でマクロを定義したいとき
は次のようにします。
\begin{inputex}
\def\mydef#1#2{\expandafter\def\csname #1\endcsname{#2}}
\def\myuse#1{\csname #1\endcsname}
\mydef{hoge!hoge}{ほげほげ}
\myuse{hoge!hoge}
\end{inputex}

\begin{Syntax}
\C{@namedef}\pa{コマンド名} \\
\C{@nameuse}\pa{コマンド名}
\end{Syntax}

\begin{inputex}
\def\@namedef#1{\expandafter\def\csname #1\endcsname} 
\def\@nameuse#1{\csname #1\endcsname}
\end{inputex}

\begin{Syntax}
\C{@ifnextchar} \va{文字}\pa{真の場合}\pa{偽の場合}  \\
\C{@ifstar} \pa{真の場合}\pa{偽の場合}  \\
\C{@dblarg}\pa{コマンド名}\pa{引数} % -> \anycs[arg]{arg}
\end{Syntax}

\C{@ifstar} と \C{@ifnextchar} の使い方
\begin{inputex}
\documentclass{article}
\makeatletter
\def\hoge{\@ifstar{star \@hoge}{\@hoge}}
\def\@hoge{\@ifnextchar[{\@@hoge}{\@hoge[\@empty]}}
\def\@@hoge[#1]#2{[#1](#2)}
\makeatother
\begin{document}
\hoge[do]{re}\par
\hoge*[a]{jo}\par
\hoge{sfoa}\par
\hoge*{sfal}\par
\end{document}
\end{inputex}



次のような使い方もあります。
\begin{inputex}
\def\@sore#1{[#1],\space}
\def\sore{\@ifnextchar \bgroup {\@sore}{\@sore{default}}}
\makeatother
\sore{hoge}
\sore
\end{inputex}



%\section{簡単な再帰の例}

\begin{inputex}
\documentclass{article}
\begin{document}
\makeatletter
\newcount\dot@point
\dot@point=\@ne
\def\@dot@points[#1]{% 描画する点の大きさ
   \dot@point=#1\relax
   \dot@points
}
\def\dot@points(#1,#2){% 再帰的に点を描画するための命令
   \put(#1,#2){\circle*{\dot@point}}%
   \@ifnextchar({\dot@points}{}%)
}
\def\dottedpoints{% 点の大きさが指定されているかどうかの判定
   \@ifnextchar[{\@dot@points}{\dot@points}%]
}
\makeatother
\begin{picture}(100,100)(0,0)
\setlength\unitlength{1pt}
\dottedpoints(0,0)(10,10)(20,50)(20,100)
\dottedpoints[10](100,100)(50,0)(50,50)(30,30)(20,20)
\end{picture}
\end{document}
\end{inputex}

問題、星を付けたときだけに中黒にするにはどうすれば良いでしょう?
ヒントは \C{@ifstar} とか



\begin{Syntax}
\C{@ifundefined}\pa{コマンド名}\pa{真の場合}\pa{偽の場合}  \\
\C{@ifdefinable}\pa{制御綴}\pa{真の場合} 
\end{Syntax}


\begin{Exe}
次の実行結果から \C{undefined} や \C{empty}，\C{@empty} などの
意味をもう少し理解してください．
\makeatletter
\def\check@hoge{\ifx\hoge\undefined 未定義\else 定義済み\fi}
\def\check@relax{\ifx\hoge\relax 楽\else 苦\fi}
\def\check@empty{\ifx\hoge\empty 空\else 何か\fi}
\check@hoge \check@empty \check@relax \texttt{\meaning\hoge}\par
\def\hoge{hoge}%定義
\check@hoge \check@empty \check@relax \texttt{\meaning\hoge}\par
\let\hoge\@empty%代入
\check@hoge \check@empty \check@relax \texttt{\meaning\hoge}\par
\makeatother
このことから \LaTeX の \C{@ifundefined} は何をしていると
考えられるでしょうか．
\begin{inputex}
\expandafter\ifx\csname#1\endcsname\relax
  \expandafter\@firstoftwo
\else
\expandafter \@secondoftwo\fi 
\end{inputex}
\end{Exe}


%\subsection{ある命令が定義済みかどうかの判定}
色々方法があるのですが、まずはすでに \LaTeX で定義されている命令を見てみ
ましょう。
\begin{inputex}
\def\@ifundefined#1{\expandafter\ifx\csname #1\endcsname\relax
  \expandafter\@firstoftwo\else\expandafter\@secondoftwo\fi}
\long\def\@firstoftwo#1#2{#1}
\long\def\@secondoftwo#1#2{#2}
\end{inputex}

まぁ、ちょっとした命令を作ってみますか。
結果はいかほど。
\begin{InOut}
\long\def\CheckDefine#1{%
  \expandafter\ifx\csname #1\endcsname
  未定義 \else 定義済み\fi}
\CheckDefine{hoge} \CheckDefine{document}
\end{InOut}

ここで \C{ifx} の一つ目の引数は、\C{CheckDefine} で与えられた一つ目の引
数となります。しかし、二つ目の引数はなぜか \C{relax} になっています。
\C{relax} は一体どのような定義になっているのでしょうか。これは調べる必要
がありそうです。


\subsubsection{冗長性}

\Cidx{@cons}%
\Cidx{@car}%
\Cidx{@cdr}%
\Cidx{@carcube}%
\begin{inputex}
\def\@cons#1#2{\begongroup\let\@elt\relax\xdef#1{#1\@elt #2}\endgroup}
\def\@car#1#2\@nil{#1}% 先頭だけ取り出す
\def\@cdr#1#2\@nil{#2}% 先頭だけ取り除く
\def\@carcube#1#2#3#4\@nil{#1#2#3}% 
\end{inputex}


  \subsection{頑丈なコマンドの定義}
ある時点で展開すると不都合が起きる \pp{外部ファイルに書き出す事が
想定される}場合には \C{protect} などによりコマンドを保護します。
あらかじめ \C{protect} を付加して定義するには \C{DeclareRobustCommand} 
を使います。
\begin{Syntax}
\C{DeclareRobustCommand}\pa{制御綴}\opa{数値}\opa{標準値}\pa{定義内容} 
\end{Syntax}


\begin{Exe}
次のようにして \C{LaTeX} がどのように定義されているのかを調べてください．
\begin{inputex}
\def\check@meaning#1{\bgroup\ttfamily
  \expandafter\meaning\csname#1\endcsname\relax\egroup\par}
\check@meaning{LaTeX}
\end{inputex}
結果は次のようになります。
\begin{inputex}
\protect \LaTeX
\end{inputex}
続いて、\C{protect} を無理矢理書き換えることで \C{LaTeX} の定義を
調べてみてください。
\begin{inputex}
{\let\protect \show \LaTeX} 
\end{inputex}
定義時には \C{DeclareRobustCommand} が使われていることを理解してください．
結果から \C{DeclareRobustCommand} は何をしていると考えられますか．次のよ
うに入力してその答えを確認してください．
\begin{inputex}
\check@meaning{DeclareRobustCommand}
\check@meaning{declare@robustcommand}
\end{inputex} 
さらに \C{@star@or@long} は何をするマクロかを考えてください．

\Cidx{@ifstar}%
\Cidx{l@ngrel@x}%
\Cidx{long}%
\Cidx{newcommand}%
\C{@star@or@long} は次のように定義されています。
\begin{inputex}
\def\@star@or@long#1{%
  \@ifstar{\let\l@ngrel@x\relax#1}{\let\l@ngrel@x\long#1}%
} 
\let\l@ngrel@x\relax
\end{inputex}
\C{newcommand} は次のように定義されています。
\begin{inputex}
\def\newcommand{\@star@or@long\new@command}
\end{inputex}
このことから星付きの場合は \C{long} を付けずに定義する
ということになります。
\end{Exe}





\begin{Exe}
\Cidx{check@meaning}%
\LaTeX ではカウンタを確保するのに \C{newcounter} を使うことも
できます。\C{newcounter} によって確保したカウンタ \kount{hoge}
\C{arabic} と \C{@arabic} の違いを理解してください． 
\begin{inputex}
\def\check@meaning#1{\bgroup\ttfamily
  \expandafter\meaning\csname#1\endcsname\relax\egroup\par}
\check@meaning{arabic}
\check@meaning{@arabic} 
\end{inputex}
上記の結果から \C{arabic} と \C{@arabic} の定義が
\begin{inputex}
\def\arabic#1{\expandafter\@arabic\csname c@#1\endcsname}
\def\@arabic#1{\number#1}
\end{inputex}
であると分かります．そうすると \verb|\arabic{page}| は
できても \verb|{\arabic{\c@page}| はできなし，\verb|\@arabic\c@page| は
できても \verb|\@arabic{page}| はできないことが分かります．
\end{Exe}

\begin{Exe}
次の例から \C{@fnsymbol} では最大いくつまで表示できますか．
\begin{inputex}
\check@meaning{fnsymbol}
\check@meaning{@fnsymbol} 
\end{inputex} 
\end{Exe}

\begin{Exe}
次の結果から \C{@alph} はどのような限界があると考えられますか．
\begin{inputex}
\@tempcnta= 3 \@alph\@tempcnta\space
\@tempcnta=13 \@alph\@tempcnta\space
\@tempcnta=25 \@alph\@tempcnta\space
\@tempcnta=26 \@alph\@tempcnta\space
\@tempcnta=27 \@alph\@tempcnta\space 
\end{inputex} 
\end{Exe}

\begin{Exe}
次の出力結果から \C{@roman} はどのようなキャパシティを持っていると考えら
れますか．
\begin{inputex}
\@tempcnta= 3 \@roman\@tempcnta\space
\@tempcnta=13 \@roman\@tempcnta\space
\@tempcnta=23 \@roman\@tempcnta\space
\@tempcnta=50 \@roman\@tempcnta\space
\@tempcnta=103 \@roman\@tempcnta\space
\@tempcnta=255 \@roman\@tempcnta\space
\end{inputex} 
\end{Exe}

\begin{Exe}
\C{@roman} の例を参考に \C{@alph} を次のような動作が
するように拡張してください． 
\begin{quote}
a, b, c, \ldots, z, aa, ab, ac, \ldots, az, ba, bb, bc, \ldots 
\end{quote}
\end{Exe}


\begin{Exe}
\C{pagenumbering} と等価な \C{pagenokazu} を作成してみてください．
\verb|\@roman\c@page| とすれば良いのでおおむね \C{c@page} を1に
初期化し，恐らく \C{thepage} を \verb|\csname @#1\endcsname\c@page|
と定義すれば良いことになります． 
\begin{inputex}
\def\pagenokazu#1{%
  \c@page=\@ne
  \def\thepage{\csname @#1\endcsname\c@page}} 
\end{inputex}
しかし \Fl{ltpageno.dtx} では \C{global} が使われています．
その理由を考えてください．
\begin{inputex}
\def\pagenonumbering#1{%
  \global\c@page\@ne
  \gdef\thepage{\csname @#1\endcsname\c@page}} 
\end{inputex}
\end{Exe}



\section{\texttt{array}/\texttt{tabular} 環境実装への道 其の一}
まずは \C{hbox} と \C{vbox} に関する説明から、 \C{hbox} は中身を水平に組
む、途中改行はなし。\C{vbox} は中身を垂直に組む。まずは以下の出力例を吟
味した方が良いでしょう。
\begin{inputex}
% これは割とうまく組れる
\fbox{\vbox{\hbox{a}\hbox{b}\hbox{c}}}\par
% \vbox は組むべき幅が \linewidth だと誤解する
\fbox{\hbox{\vbox{a}\vbox{b}\vbox{c}}}\par
% これも割とうまく組まれる
\fbox{\hbox{\hbox{a}\hbox{b}\hbox{c}}}\par
% \vbox は \vbox のなかでは 幅が分からず
\fbox{\vbox{\vbox{a}\vbox{b}\vbox{c}}}\par
\end{inputex}
実質的に 長さを特別に指定しない場合はこのような恐いことになるので
\C{vbox} のなかでは \C{hbox}, \C{hbox} のなかでは \C{vbox} ということに
なります。\TeX 上では \C{fbox} とか \C{framebox} などは定義されていない
ので \LaTeX 側で \C{hrule}/C{vrule} を使って
\begin{inputex}
\def\waku#1{\ifvmode\leavevmode\fi
  \hbox{\vrule\vbox{\hrule\hbox{hoge}\hrule}\vrule}}
\end{inputex}
などとしています (実際はもうちょっと手を加える)。さきに \C{vrule} で
囲む方法ももちろんあります。
\begin{inputex}
\def\vwaku#1{\ifvmode\leavevmode\fi
   \vbox{\hrule\hbox{\vrule\hbox{#1}\vrule}\hrule}%
}
\end{inputex}

次に 3 行 3 列の単純な表を作ることを考えます。先ほどの
\C{hbox} と \C{vbox} を使って簡単な例題を見たので、ある程度は分かるで
しょう。


\section{環境型コマンドの提供}
次のファイル \Va{hoge}{tex} を \Prog{ptex} (\Prog{tex}, \Prog{pdftex} で
も) でタイプセットしてみて下さい。
\begin{inputex}
\let\TeXorigEnd\end
\def\begin#1{\csname #1\endcsname}
\def\end#1{\csname end#1\endcsname}
%
\long\def\newenvironment#1#2#3{%
  \expandafter\def\csname #1\endcsname{#2}%
  \expandafter\def\csname end#1\endcsname{#3}%
}
%
\newenvironment{document}{\relax}{\TeXorigEnd}
\newenvironment{math}{$}{$}
\newenvironment{displaymath}{$$}{$$}
\def\({$}%$
\def\){$}%$
\def\[{$$}%$$
\def\]{$$}%$$
%
\begin{document}
Hello, World!!
\begin{math}
 f(x) = ax + b
\end{math}
Hello, World!!
\begin{displaymath}
 E = mc^2.
\end{displaymath}
hoge $a^2$, hoge.
\[
 f'(u)= f(u)(1-f(u))
\]
\end{document}
\end{inputex}
何をやっているのか、吟味して下さい。

\begin{Exe}
\C{begin} と \C{end} は何をする命令でしょうか．
\begin{inputex}
\check@meaning{begin}
\check@meaning{end} 
\end{inputex} 
\end{Exe}

%\paragraph{宣言型命令は環境にできる}
それ以降、何らかの属性を変更する\Z{宣言型命令}は
環境にすることができます。
\begin{InOut}
\begin{ttfamily}
ここはTypewriter体になるんでしょうか?`
\end{ttfamily}	
\end{InOut}


\section{外部ファイルの書き出し/読み出しをする}
\C{section} や \C{caption} の引数は必ず展開されるようになっています。
これは次の場合を想定しています。
\begin{inputex}
\documentclass{jarticle}
\begin{document}
\tableofcontents% この時点では \hoge の定義内容を知らない
\def\hoge{foo}% ここで \hoge が定義されている
\section{\hoge}% 見出しを出力すると同時に \jobname.aux に
% \@writefile{toc}{\contentsline {section}{\numberline {1}foo}{1}}
% を書き出す。 \jobname.toc には
% \contentsline {section}{\numberline {1}foo}{1}
% が文書の組版が終わった段階 (2 度目の \jobname.aux の読み込み時点)
% で書き出される。
\end{document}
\end{inputex}
この場合、\C{tableofcontents} は \C{jobname}\suf{toc} の中身を参照します。
これは \C{section} 命令によって書き出されたものです。もしも、\cmd{hoge} を
展開しなかったばあいは \cmd{hoge} の定義の前に 目次を出力する羽目になります。
\C{section}/\C{caption} などの引数の中身を展開することにより、後方参照マクロの
未定義エラーを回避しているとも考えられます。

しかし、しばしばこの展開が悪さをする場合があります。
\begin{inputex}
\section{見出し $f(x)=ax+b$}
\section{見出し \(f(x)=ax+b\)}
\end{inputex}
とした場合には \verb|$$| は \TeX のプリミティブなので頑丈  (robust) です。
しかし、 \verb|\(|, \verb|\)| は \LaTeX のマクロなので \C{section} などの 動く
(moved) 引数の中では 脆弱 (fragile) です。


\section{長さから `pt' を取り除く}
\begin{inputex}
\@tempdima = 100.5pt 
\end{inputex}
として \C{@tempdima} を設定したとしたならば
\begin{inputex}
\the\@tempdima 
\end{inputex}
で
\begin{OutText}
100.5pt
\end{OutText}
というトークンが得られるが、この \str{100.5pt} から単位の `pt' を取り除
きたいときがしばしばある。単純に \C{@tfor} で
\begin{inputex}
\makeatletter
\def\hoge{\the\linewidth}
\@tfor\temp@str:=\hoge\do{%
   \if\temp@str p\relax
   \else
      \if\temp@str t\relax
      \else
         \temp@str
      \fi
   \fi
}
\makeatother
\end{inputex}
とできるというわけではない。ここで一つ厄介なのは `pt' のカテゴリーコード
でである。と、安易にここでカテゴリーコードを変更してもいけない。

\begin{inputex}
(執筆中)
\end{inputex}
