\section{\TeX 解剖}
\TeX は生真面目過ぎて一般ユーザには分かりにくいプログラムなので\Z{消化器官}
で類推するという\Z{伝統}的な方法が取られていました。私もこれ以上の類推を
思い付かないので、これで解説しましょう。これは \TeX を\Z{解剖学}的に
\Z{目}、\Z{口}、\Z{食道}、\Z{胃}、\Z{腸}の五つに準える事になります。
\TeX が原稿ファイル \Va{file}{tex} に喰らいついた時から出力ファイル
\Va{file}{dvi} が作成されるまでに、いったいどのような過程を経ているのか、
以下の五つの流れを御覧になってください。
\begin{enumerate}
 \item 「{目} (\Z{eye}\footnote{一度に一文字しか見ることはないので、目は
一つあれば十分でしょう。})」は入力ファイル \Va{file}{tex} を発見
すると好物のそれを食べる\pp{おやおや、私は \TeX の好みは熟知していますよ}。
そうするとすばやく胃まで運ぶように命令する。
 \item 「{口} (\Z{mouth})」は\Va{file}{tex} に含まれている文字を
食道を通りやすいように\Z{トークン}に噛み砕く。
 \item 「{食道} (\Z{gullet})」は口から運ばれてきたトークンの
マクロや条件判断を可能な限り展開・置換して胃で吸収しやすいように
\Z{トークンリスト}に変換する。
 \item 「{胃} (\Z{stomach})」ははるばる口から運ばれてきた
トークンリストをさらに消化して一つのコマンドで構成される小さな\Z{ブロック}を
作る。ブロックは予め腸で消化しやすいように\Z{改段落}、\Z{改ページ}をして
おく。
 \item 「{腸} (\Z{intestine})」は胃で組み上げられたページをデバイスドラ
イバが解釈できる \Z{DVI} 形式に変換し出力ファイル \Va{file}{dvi} に
書き込む。
\end{enumerate}

これをざっくり理解するためには、すでにある程度 \TeX の組版のしくみを
理解している必要があるというのは残念なことであるが、とりあえず以下の
記述を云々。
\begin{inputex}
\tracingall% 解剖するヨ
\nopagenumbers % ノンブルはなしよ
V\kern-.4em V% V が二つで W もどき
\vfill\eject% 改ページする
\def\hoge{V\hfill V}% マクロ \hoge を定義する
\hoge\par% 段落終了
\bye% 終わり
\end{inputex}
上記のファイル \Va{file}{tex} を \type{tex file}とでもすれば、
\Va{file}{log} に色々とデータが書き出されることになります。
その前に、焦らずに入力ファイル \Va{file}{tex} が \TeX の「目」
で見られたときにはどのようになっているのか確認してください。
さらに「口」に入ったとき、次のように噛み砕かれます。
\begin{quote}
\begin{ttfamily}
\newcommand*\R[2]{#1${}_{#2}$}
\fbox{tracingall} \par
\fbox{nopagenumbers} \par
\R{V}{11} \fbox{kern} \R{-}{12} \R{.}{12} \R{4}{11} \R{e}{12} \R{m}{12} 
\R{\textvisiblespace}{10} \R{V}{11} \fbox{vfill} \fbox{eject} \par
\fbox{def} \fbox{hoge} \R{\ttlb}{1} \R{V}{11} \fbox{hfill} 
\R{V}{11} \R{\ttrb}{2} \par
\fbox{hoge} \fbox{par} \fbox{bye}
\end{ttfamily}
\end{quote}

これらからページを構成するための要素が決定されます。\pp{\C{tracingall}
とか \C{nopagenumbers} はページを直接構成するための要素ではありません}。
\begin{inputex}
{vertical mode: the letter V}
{horizontal mode: the letter V}
{\kern}
{the letter V}
{\vfill}
{\par}
{vertical mode: \vfill}
{\par}
{\penalty}
\end{inputex}
垂直モードでの文字`V'は「水平モードに移行する」という役割りもあるようで
す。そうしてから文字`V'が組まれるようです。\C{par} の後も垂直モードに
移行しているのが分かります。


「食道」ではマクロなどがバラバラにされてしまいます。
\begin{inputex}
\nopagenumbers ->\footline{\hfil}
\eject ->\par \break 
\break ->\penalty -\@M 
\hoge ->V\hfill V
\bye ->\par \vfill \supereject \end 
\supereject ->\par \penalty -\@MM 
\end{inputex}


「胃」で最終的に組み上げられた1ページ目は次のようになります。
\begin{inputex}
Completed box being shipped out [1]
\vbox(667.20255+0.0)x469.75499
.\vbox(0.0+0.0)x469.75499, glue set 14.0fil
..\glue -22.5
..\hbox(8.5+0.0)x469.75499, glue set 469.75499fil
...\vbox(8.5+0.0)x0.0
...\glue 0.0 plus 1.0fil
..\glue 0.0 plus 1.0fil minus 1.0fil
.\vbox(643.20255+0.0)x469.75499, glue set 633.20255fill
..\glue(\topskip) 3.16669
..\hbox(6.83331+0.0)x469.75499, glue set 438.7549fil
...\hbox(0.0+0.0)x20.0
...\tenrm V
...\kern -3.99994
...\tenrm V
...\penalty 10000
...etc.
..\glue 0.0 plus 1.0fill
.\glue(\baselineskip) 24.0
.\hbox(0.0+0.0)x469.75499, glue set 469.75499fil
..\glue 0.0 plus 1.0fil
\end{inputex}
先頭のピリオドはボックスの入れ子の深さを表しています。
一番最初の \C{vbox} がページ全体をいれるための大きなボックスです。
2ページ目も同じ様に組まれます。



\endinput

◎空白
\kern x xだけの空白をいれる。水平モード（段落の始めなど）のときは横方向、
垂直モード（段落の途中など）のときは縦方向の空白になる。
改行（水平モード）、改ページ（垂直モード）直後は無効。

◎横方向の空白


\C{llap}と\C{rlap}の理解
\begin{inputex}
\def\llap#1{\hbox to 0pt{\hss#1}}
\def\rlap#1{\hbox to 0pt{#1\hss}}
\end{inputex}

\begin{InOut}
Y\llap{=}\par% 成功
\rlap{=}Y\par%ゴバ━━━━(o∀o)━━━━ク!!!!
\end{InOut}

\hssいくらでも伸び縮みする水平グルー。
\vssいくらでも伸び縮みする垂直グルー。

\leaders\箱A\グルーA
箱を箱Aで指定されたパターンの繰り返しによって埋め、余ったスペースに
グルーAを挿入する。
\cleaders\箱A\グルーA
箱を箱Aで指定されたパターンの繰り返しによって埋め、両端にグルーAを
挿入して、リーダをセンタリングする。
\xleaders\箱A\グルーA
箱を箱Aで指定されたパターンの繰り返しによって埋め、各パターン間に
グルーAを挿入して、リーダを箱の中で一様に引き延ばす。


\eqno{括弧付き数式番号}
{}内を数式番号と見なして右端に印刷する。
\leqno{括弧付き数式番号}
{}内を数式番号と見なして左端に印刷する。
数式番号をつけるときは、ディスプレイ用数式モードに移行するのに
\[ ではなく$$を用いる必要がある。

\makebox(幅,高さ)[位置の指定]{文章}
長方形の領域を確保し、その中に文章出力する。位置の指定を省略すると
センタリングして出力する。箱の中に文章が収まる必要はない。
☆位置の指定
r:文章の右端が長方形の右辺と一致するように出力する。
l:文章の左端が長方形の左辺と一致するように出力する。
t:文章の上端が長方形の上辺と一致するように出力する。
b:文章の下端が長方形の下辺と一致するように出力する。
\framebox(幅,高さ)[位置の指定]{文章}
makeboxとほぼ同じ。長方形の罫線（実線）を実際に出力する。
\dashbox{長さ}(幅,高さ)[位置の指定]{文章}
makeboxとほぼ同じ。長方形の罫線（点線）を実際に出力する。
長さには点線の１つの線分の長さを指定する。

\raise 長さ\箱
箱を長さ分だけ持ち上げる。
\lower 長さ\箱
箱を長さ分だけ下げる。

\hbox{中身}
{}の中の箱を横にならべる。中身は水平（ＬＲ）モード。
横幅を指定するときには \hbox to 5cm{中身}のようにする。
中身を\hfillではさむと、箱のなかでセンタリングができる。

\vbox{中身}
{}の中の箱を縦にならべる。できた箱は上に延びる。
高さを指定するときには \vbox to 5cm{中身}のようにする。
{}の中は内部垂直モード。

\vtop{中身}
{}の中の箱を縦にならべる。できた箱は下に延びる。
高さを指定するときには \vtop to 5cm{中身}のようにする。
{}の中は内部垂直モード。

\vcenter{中身}
{}の中の箱を縦にならべる。できた箱は上下にセンタリングされる。
高さを指定するときには \vcenter to 5cm{中身}のようにする。
{}の中は内部垂直モード。

\hsize\vboxなどで横幅を指定したいときに設定する。
例 \vbox{\hsize=5cm ...}

\leavevmode垂直モードから水平モードに移る。
\hbadnessunderfull \hboxの警告を出すしきい値。
\vbadnessunderfull \vboxの警告を出すしきい値。
\hfuzzoverfull \hboxの警告を出すしきい値。
\vfuzzoverfull \vboxの警告を出すしきい値。

\rlap\hbox to 0pt{...\hss}と同じ。...の先頭まで戻り、
そこから上書きする。文字を重ねるのに便利。

\llap\hbox to 0pt{\hss...}と同じ。\rlapと似た効果を得る。

\smash\vboxなどにおいてその中身の高さと深さをゼロにする。



\csname XXX\endcsname
\XXXというコントロールシーケンスを生成する。初期値は\relax。
\@namedef{cmd}{マクロ定義文字列}
\defと同じだが、cmdには数字や特殊文字や引数で与えられた文字列も
使用できる。呼び出すときは \nameuse{cmd} を使うが、cmdが特殊文字や
数字を含まないときには \cmd で呼び出すこともできる。

\let\macroA=\macroBマクロＡをマクロＢに代入する。


\relax 何もしないプリミティブ。以下のような場合に用いる。
１．数字や長さやファイル名などを表す文字列の終りを表す。
　　文字列変数を展開するときにはつけるべき。
２．マクロが展開されないようにする。
３．コントロールシーケンスが定義されているかどうか調べる。

\empty 何もしないマクロ。以下のような場合に用いる。
１．リストの始めや終りを表す。
２．#n で得た引数が空かどうか調べる。（\ifx を使う）

\@gobble 何もしないマクロ。引数を１つとる。
\@gobbletwo 何もしないマクロ。引数を２つとる。
これらを \let で別のマクロに代入するとそのマクロは無効になる。
\typeout{文字列} 画面に文字列を表示する。

\expandafter\macro1\macro2  後ろのマクロを前のマクロより先に展開する。
\theトークンリストパラメタやトークンリストレジスタの内容を呼び出す。
例えば\the\c@counterとするとカウンタの値のアラビア数字表現が得られる。

\@ifnextchar　現在定義中のマクロが展開されるとき、その後ろの文字によって
挙動を変える。
\def\anymacro{ \@ifnextchar[{\cmd1}{\cmd2]} }となっていれば
\anymacro に続く文字が [ であれば \cmd1 を展開し、そうでなければ
\cmd2 を展開する。引数は \cmd1,\cmd2 にそのまま送られる。
オプションを持つマクロを定義するのに用いたり、
引数のデフォルトを設定するのに用いる。指定文字に { を使いたいときは
\bgroup を指定する。

\@ifstar   現在定義中のマクロに * がついているかどうかで挙動を変える。
\def\anymacro{ \@ifstar{\cmd1}{\cmd2} }となっていれば、
\anymacro は \cmd1 \anymacro* は \cmd2 となる。
引数は\cmd1,\cmd2にそのまま送られる。

\@ifdefinable{\cmd}{作業}
\cmdがコントロールシーケンスの名前として適当かどうかを判断し、
適当なら第二引数の作業を行なう。

\@ifundefined{cmd}{作業１}{作業２}
\cmdが未定義（\relax）なら作業１を実行し、定義されていれば
作業２を実行する。

\@for\cmd:=#1\do{\cmdに対する処理}
引数 #1 がコンマ(,)で区切られて複数ある場合、順次\cmdに代入して
同じ処理を繰り返す。

\@tfor\cmd:=#1\do{\cmdに対する処理}
オプション引数をパターンマッチングを使って一区切りづつ読み込んで
処理する。

\@whilenum 条件文\do{処理}
条件文が真である限り処理を繰り返す。条件文は \ifnum と同じもの。

\@whiledim 条件文\do{処理}
条件文が真である限り処理を繰り返す。条件文は \ifdim と同じもの。

\begingroup
\bgroupグループの始め。{ と同じ。

\endgroup
\egroupグループの終り。} と同じ。



\endinput

\Cmd{AtBeginDocument}\pa{要素}\\
\Cmd{AtEndDocument}\pa{要素}\\
\Cmd{AtBeginDvi}\pa{スペシャル}
